~\phantom{a}

\vskip .5cm

\begin{center}
{\huge\bf garxMthakataRra mAtu}
\end{center}

\vskip .2cm

gaNitadalilx baLasuva kananxDa pAriBASika saraLa hAgu saMkiSxpatxvAyxKeyxgaLanunx alalxlilx niVDalAgide. agatayxviruveDegaLalilx vAyxKeyx niVDida padavanUnx udAharaNegaLa mUlakavU vivarisalAgide, avashayxviruvaDe yukatx reVKAcitarxgaLa mUlakavU nirUpisalAgide.

`vijAcnxnada rANi' eMdu kareyalapxDuva gaNitavu elAlx shAsatxrXgaLa beLavaNigege avashayxvAgi atayxMta parxmuKavAgiruva gaNitada vicAragaLanunx janasAmAnayxru sulaBavAgi Odi athaRmADikoLaLxlu avaravara pArxMtaBASe athavA mAtaqBASeyalilx racisida pusatxkagaLu neravAgutatxve. I gaNitada padagaLa niGaMTu kananxDa mAdhayx\-madalilx shikaSxNa paDeyutitxruva vidAyxthiRgaLige hAgU boVdhisutitxruva adhAyxpakarige kabibxNaa kaDale enisida gaNitashAsatxrXvanunx sulaBavAgi niKaravAgi atheYRsalu sahAyakavAgabeVkeMba sadudedxVshadiMda racisida garxMtha.

pwrxDhashAleya vidAyxthiR-vidAyxthiRniyaranunx gamanadalilxTuTxkoMDu, gaNitada kalikeya paThayxkarxmavanunx anusarisi I padakoVshavanunx racisalAgide. garxMthada koneyalilx gaNitada muKayx koSaTxkagaLu matutx sUtarxgaLanUnx iMgilxSf vaNaRmAleya karxmadalilx barediruva padagaLige kananxDada samAnAthaRka padagaLanunx koDalAgide.

I niGaMTinalilx gaNitada padagaLanunx kananxDa vaNaRmAleya akArAdi karxmadalilx joVDisalAgide. savxrAkaSxda padavAgali, vayxMjanAkaSxra padavAgali modalige anusAvxra iruva padagaLanunx joVDisi baLika savxrAkaSxragaLa hAgU vayxMjanAkaSxragaLa padagaLanunx tegedukoLaLxlAgide.

samAnAthaRvanunx koDuva shabadhxgaLu beVre beVre kaDebaMdAga oMdu kaDe mAtarx padada athaRvivaraNeyanunx koTuTx matetxlalxkaDe vivaraNeyanunx koDade ``noVDi" eMdu iMgilxSf pAriBASika shabadhxda jote adanenxV ulelxVKisalAgide.

\textbf{udAharaNege:}\quad samAnAthaRka padagaLAda vishAlakoVna matutx adhika koVnagaLalilx hecucx parxcalitavAguruva adhikakoVnada athaR vivaraNe modalu koTuTx vishAlakoVna baMdAga `noVDi-adhikakoVna' eMdu tiLisalAgide.

oMdu shabadxkekx oMdakikxMta hecicxna athaRgaLiruva sAdhayxte ide. iMtha saMdaBaRgaLalilx gaNitakekx saMbaMdhisida athaRvivaraNeyanunx mAtarx koDalAgide.

\textbf{udAharaNege:}\quad pAda eMba padakekx athaR AkaqtiyataLa, AdhAra, aDi, padayxda oMdu sAlu, nAlakxneya oMdu aMsha eMba athaRgaLive. ivugaLa peYki, ililx aparxsutxtavenisuva `padayxda oMdu sAlu' eMba athaRvanunx biDalAgide.

\newpage

udAharaNe~:
\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{.9}
\begin{tabular}[t]{>{$}l<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}l<{$}@{\hspace{2cm}}>{$}l<{$}}
\hline
 &  & \textbf{saMkalana}\\
\textbf{aMka} & \textbf{gaMTe} & \textbf{vipayaRya}\\
\hline
\text{aMkagaNita}  & \text{gaja} & \text{saMkalisu}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\	
\text{aMcu}  & \text{gariSaThx} & \text{sakarxmayugamx}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{aMtayx}  & \text{guMpu} & \text{sidAdhxMta}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{akaraNiVkaraNa}  & \text{guNaka} & \text{sutatxLate}\\	
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{adhika}  & \text{gutitxge} & \text{sUtarx}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{athaRgoVLa}  & \text{goVLa} & \text{sithxra}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{anaMta}  & \text{gAyxlanf} & \text{sapxshaRbiMdu}\\
--					& --		& -- \\
--					& --		& -- \\
\text{itAyxdi}  & \text{itAyxdi} & \text{itAyxdi}\\
\hline
\end{tabular}}\relax
\end{center}
\medskip

padagaLige athaR heVLuva saMdaBaRdalelxV sUtarxvanunx koDade upayukatxte daqSiTxyiMda ivugaLa paTiTxyanunx kaDeyalilx parxteyxVkavAgiyeV koDalAgide. kelavu gaNita shAsatxrXjacnxra kAla, deVsha matutx gaNitashAsatxrXkekx avara koDugeyanUnx sUkatx kaMDalilx tiLisalAgide.

I padakoVshadalilx baMdiruva reVKAcitarxgaLu, cihenxgaLu/parxtiVkagaLu gaNakadiMda mUDi baMdiruvaMthavu. AdakAraNa cihenx/parxtiVka reVKAcitarxgaLalilx kelavomemx asapxSaTxtegaLu kaMDubaMdarU avu tAtivxka savxrUpadavalalx.

I koVshavanunx racisalu halavAru garxMthagaLa matutx aneVka mahaniVyarugaLa sahAyavanunx paDedidedxVve. neravAda I mahaniVyarigelAlx namamx kaqtajacnxtegaLu salulxtatxve.

porx\ vi.~ke.\ doresAvxmi, nivaqtatx pArxdhAyxpakaru, shAradAvilAsa kAleVju, meYsUru. shirxV esf.\ rAmaparxsAdf, nivaqtatx saMpAdakaru (vijAcnxna) kananxDa vishavxkoVsha, kuveMpu kananxDa adhayxyana saMsethx, mAnasagaMgoVtirx, meYsUru. shirxV ke.~ji.\ parxkAshf, nivaqtatx BASAMtarakAraru, kuveMpu kananxDa adhayxyana saMsethx, mAnasagaMgoVtirx, meYsUru.\break shirxV pi.~vi.\ narahari, nivaqtatx pArxMshupAlaru, Di.~banumayayx kalA matutx vANijayx kAleVju, meYsUru, shirxV eM.~vi.\ goVpAlakaqSaNx, nivaqtatx upanAyxsakaru, vidAyxvadhaRka saMyukatx kiriya kAleVju, meYsUru. saMsakxqqta vidAvxnf enf.~Arf. muraLiVdharf, sahAyaka pArxdhAyxpakaru, mahArAja saMsakxqqta pAThashAle, meYsUru. shirxV bi.\ sheVSAdirx, adhAyxpakaru, marimalalxpapx pwrxDhashAle, meYsUru. shirxV e.\ veMkaTarAM, nivaqtatx upanAyxsakaru, DayaTf, hAsana.

neravAda I mahaniVyarigelAlx namamx kaqtajacnxte salulxtatxve.

namamx parisharxma sAthaRkavAguvaMte cenAnxgi tapipxlalxde \eng{\LaTeX}\ sAPfTxveVrfnalilx idanunx TeYpisikoTaTx    
 shirxVraMga DijiTalf sAPfTxveVrf TekAnxlajiVsf perxY. li., shirxVraMgapaTaTxNa. ravarige matutx mudirxsikoTaTx  $\ldots\ldots\ldots$ ravarige nAvu kaqtajacnxru.

I garxMthavanunx inUnx utatxma paDisalu shikaSxNa tajacnxriMda baruva yAvudeV salaheyanUnx amUlayxveMdeV saMtoVSadiMda sivxVkarisutetxVve.

I niGaMTu,  gaNita kalike, boVdhanege neravAguvaMtAdalilx namamx parxyatanx sAthaRkavAdaMte eMbudu namamx anisike.

\vskip 1.5cm

\noindent
\text{meYsUru}\hfill {\Large\bf garxMthakataRru}\qquad\qquad\,

\smallskip
\noindent
\text{dinAMka:}


%I koVshavanunx racisalu halavAru garxMthagaLa matutx aneVka mahaniVyarugaLa sahAyavanunx paDedidedxVve.


%kananxDa-iMgilxVSa-kananxDa gaNitada athaRkoVshavu pwrxDhashAlA maTaTxdavarege gaNitadalilx baLakekxyalilxruva sumAru eraDu sAvira padagaLige payARya kananxDa-iMgilxVSf padagaLanUnx, avugaLa sacitarx vivaraNeyanunx oLagoMDide. I garxMthada koneyalilx gaNitada koVSaTxkagaLanunx, sUtarxgaLanunx alalxde iMgilxVSf akaSxra mAleya karxmadalilx iMgilxVSf padagaLige samAnAthaRka kananxDa padagaLanunx koDalAgide.

%gaNitakekx saMbaMdhisidaMte iMtha kananxDa-iMgilxVSf-kananxDa divxBASA athaRkoVsha kananxDa BASeyalilx ilalxveMdeV heVLabahudu.

%I garxMthavu pwrxDhashAleyavarege kananxDa mAdhayxmadalilx gaNita kaliyutitxruva vidAyxthiRgaLige, gaNitavanunx boVdhisutitxruva pArxthamika matutx pwrxDhashAlA adhAyxpakarugaLige Di.~eDf, bi.eDf vidAyxthiRgaLige. elAlx shikaSxNa saMsethxgaLige atayxMta upayukatxvAda amUlayx Akara garxMtha eMbudu nisasxMshaya
